【high tech撈野】香港人發明 likecoin 將like變錢

作者：高重建

不少受眾願意付費支持卻苦無途徑，以及使用內容時要標識原作者非常困難。以下我們將分享改善創作生態技術方案的設計思路。

LikeCoin 系統設計。Illustration by kiu.

Like幣

方案的核心為Like幣，好比整個系統的血液，貫通由創作者、用戶、內容平台、廣告商等參與者組成的生態圈。

技術上，Like幣為建基於以太坊（Ethereum）ERC20標準的加密貨幣，兼容ERC20錢包，除了有助普及，也便於跟交易所和其他代幣對接。以太坊的智能合約（smart contract）亦能確保Like幣依循一個既定的時間表限量發行，即使設計者亦無法在公開發行後隨意增發或修訂發行方式。

使用Like幣而非港幣或其他法定貨幣交易的一大好處是支付成本低廉，而法定貨幣的支付成本可再分為兩部分，一是渠道成本，二是匯率成本。

……

把Tier 1價錢定於USD0.99除了取其一元的心理關口，也因為信用卡的交易成本已經佔了將近USD0.3，在Apple收取USD0.99*30%的前提下，Tier 1價錢已是低無可低。換言之，雖然九年前的App Store、更早的iTunes音樂和電影商店，和隨後的Google Play讓小額支付（micropayment）購買內容變得簡單，但成本依然高企於三成。況且，USD1對於美國來說是小額，但對於很多其他國家而言，表揚一筆內容如文章和相片，需要比小額支付更小得多的「微額支付」（nanopayment）。

其次是匯率成本。

……

互聯網當道，尤其文字圖像音樂視訊等數位化內容本來就活於互聯網，製作和消費內容的人群需要使用幾種貨幣的情況越來越普遍，產生兌換成本。Like幣作為一種跨國界，針對經常製作或使用數位內容的人群和場景的虛擬貨幣，可在內容生態圈內流通，避免兌換的麻煩和成本

……

社群貨幣並非新鮮事，只是今天的區塊鏈技術，使得社群貨幣變成跨國行為，甚至超越傳統法定貨幣，可以網上7天24小時跟其他貨幣兌換，讓全球流通的社群貨幣變得可能。

「YouTuber或任何直播app的實況主，只要在視訊的描述部份加上收費地址，擁躉即能支付Like幣表達讚賞。」

錢包和應用程式介面

由於Like幣建基於以太坊的ERC20，所有支援ERC20的電子錢包如MyEtherWallet等均可存放和交易Like幣，已擁有以太幣電子錢包的用戶，使用原有錢包即可兼容。

……

各LikeAPI和LikeSDK均會開源。

……

即使網站應用未有對Like幣作任何整合，內容生產者依然可以自行在內容加上自己專屬網址，讓讚賞的用戶支付Like幣。比如YouTuber或任何直播app的實況主，只要在視訊的描述部份加上收費地址，擁躉即能支付Like幣表達讚賞。

在Like生態中，每一筆內容素材的元數據均存放在區塊鏈，不但紀錄不會丟失或被更改，互聯網上的所有應用均可輕易讀取創作者的資料，以便使用者進行標識甚或支付表揚。

創用CC內容素材庫

Like生態系統最底層的內容素材庫，為基於IPFS Interplantary File System搭建的分散式資料庫。

……

「以太坊在Like生態圈擔當的另一個功能，是以智能合約存放IPFS素材庫內容的指模和metadata以及處理交易。」

……

一闕看似簡單的內容，可能是橫向由幾個創作者協作，縱向由原素材經過幾次二創而構成。就是說，即使用家得以支付Like幣，獲益的也只是最後一位整合的內容創作者。面對這個現象，現行的機制靠的只是闊達分享的心態，當原作者以創用CC-BY等協議授權，代表放棄收費的權利，接下來的二創作者或用家，並無任何義務支付費用。

我們敬佩樂意分享作品的創作人，但認為分享不必是完全的無私行為，假如能設計出一個機制，使創作人在分享的同時保留創收的潛力，讓用家自由定價，隨緣樂助，當能把主動分享及主動付費的文化推演到另一層次，把創用CC的最後一步走完，形成良性循環的內容創作生態圈。

對此，我們提出的解決方案為引入內容足印和創作貢獻值。

……

這部分的需求十分複雜，需要大量研發資金始能付諸實行。過往目標類近的項目有mediachain，可惜未竟全功，年初團隊被Spotify收購後，再無任何進展。

我們的計畫，是以oice視覺小說作首個深度整合LikeAPI的應用。

……

這部分的需求十分複雜，需要大量研發資金始能付諸實行。過往目標類近的項目有mediachain，可惜未竟全功，年初團隊被Spotify收購後，再無任何進展。

我們的計畫，是以oice視覺小說平台作首個深度整合LikeAPI的應用。

……

除此以外，團隊亦鼓勵各UGC創作社群整合LikeAPI，把其內容素材庫分散管理（「去中心化」，decentralize）並跟其他網站共享，以及鼓勵網媒原生支援收取Like幣，讓讀者得以隨緣樂助，作者得以輕鬆創收。

星際檔案系統：

p.s. 同場加映花邊新聞一則。正發行LikeCoin，將Like變Coin，圖讓創作當飯吃。在名稱落實前，曾想把LikeCoin叫作VanGogh，後為免太離地作罷。

ICO發行並預售使用通訊協議和應用環境所需的貨幣，提供了開發這些底層技術所需的龐大資金，而且由於貨幣限量而應用通訊協議的需求卻是持續的，需求會帶動貨幣逐漸升值，團隊在立項時持有部分貨幣，有強大的經濟誘因把協議開發好推廣好。至於貨幣的買家和持有者，除了是平台將來的用家，也可能是看好這個技術的投資者，或是一套開放標準的支持者。

從這個角度看，ICO是以資本主義推動通訊協議的開發，讓開放標準陣營不需依賴群眾捐獻和政府撥款，也讓商業運作跟開放體系不必背道而馳。因此，雖然ICO的項目各適其適，但參與者會有合理期望，認為項目應該開源開放，而且所開發的技術除了解決自身問題，也解決產業甚至社會問題。

《讓一種貨幣從零到流通的社會工程》

公司的技術主管Alu有句口頭禪：「技術問題不是問題」。這當然不是替自己的專業倒米，意思是只要能理清需求，技術問題總有算法可以解決，且能大約預估出所需時間和資源。同時另一潛台詞是，技術問題以外，有能見度更低、更難解決的問題在前頭。

放到LikeCoin的語境，指的就是如何讓這種新貨幣在社群流傳起來，有序升值，循環不息。

【本文所有數字皆為假設， 旨在讓例子具體清晰，落實執行時會按實際情況調整，請以《LikeCoin白皮書》為準】

比供應和需求更要前的一步，是透過群眾發售（token sale），賦予LikeCoin一個初始值。

先有雞 還是先有蛋

曾有人說，LikeCoin「無中生有」。雖然那本是負面的成語，但撇開原意，假如從無到有的事情對於社會有價值，那是美事。創造、創作，以至發行貨幣，本質上全都是無中生有——i’ll take it as a compliment.

10億群眾發售

要讓一種新貨幣流通，就是要解決「雞與雞蛋」的難題，假如雞是需求，雞蛋便是供應。比供應和需求更要前的一步，是透過群眾發售（token sale），賦予LikeCoin一個初始值。

LikeCoin的總發行量為20億枚，這個限制寫在以太坊的智能合約，不會增加也無法增加，而且公眾可以查閱和審核。當中10億LikeCoin以認購或群眾發售形式賣出，設每枚售0.1元，籌集1億元作計畫的基金，由LikeCoin Foundation管理，用於開發和推廣等，同時這筆資金亦背書餘下半數LikeCoin，提供一個客觀的初始值。因此，群眾發售的參與者可說是整個LikeCoin生態的「第一因」，不論購買的出發點是打折預購LikeCoin備用，支持其釋放創作能量的理念，投資或投機，還是純粹希望體驗一個全新世代的技術，都為整個生態注入第一筆動力。

2億團隊激勵池

總發行20億枚減去出售的10億枚，餘下的10億枚LikeCoin，當中2億分配予底層技術開發的程序員、產品設計師和創作者等，類似初創公司期權（share option）的安排，鎖定3年禁售，把執行團隊與持份者的利益同步，提供經濟誘因予團隊把LikeCoin生態做好——唯有項目成功，LikeCoin的價格上升，團隊手上的貨幣才有價值。

8億用戶增長池

最後的8億為用戶增長池（user growth pool），用以拓展新用戶，建立使用習慣。這既是持久戰也是大工程，而且為把貨幣供應增加的影響降至最低，用戶增長池會分10年釋出，逐年遞減。

用戶增長池主要透過跟各地用戶生成內容（User Generated Content, UGC）網站合作發出，每個用戶會得到不超過10枚LikeCoin初始幣。初始幣只能送贈創作者或購買服務，不能長期持有，否則3個月後會回流到增長池，分配給隨後而來的用戶。因此，用戶增長池至少會發展出8千萬用戶。而如果LikeCoin穩步升值，派發給單一用戶的幣數會減少，吸納的用戶數量會隨之而增加，升值幅度越高，開發的用戶數目越多。

提供UGC = LikeCoin挖礦

提供UGC = LikeCoin挖礦

有了雞與雞蛋，下一步是放大和循環。這牽涉到UGC網站、創作者和受眾這三類參與者。

UGC網站

未來10年共8億LikeCoin的發行量，雖名為用戶增長池，但同時也兼作吸納合作UGC網站之用。

由於合作網站可以免費獲得LikeCoin贈予用戶，而LikeCoin有了群眾發售時的初始值，且能自由於交易所跟法定貨幣兌換，是送出有市有價的貨幣，有別於網站慣常增送站內點數，因此有助合作網站開拓新用戶。另外，合作網站透過設計遊戲化任務如認證電郵地址、設定頭像、次日登錄等，滿足條件逐步發放LikeCoin，也有助於提高用戶留存和黏性。

創作者

用戶增長池的LikeCoin稱為「初始幣」，附帶一種特性，只能在3個月有效期內轉賬給擁有LikeCoin錢包的內容製作者，或是購買UGC網站的增值服務。換言之，在LikeCoin發行後，互聯網上會充斥大量用戶手持少量LikeCoin初始幣，等待表揚或購買值得欣賞的內容，一旦轉手，創作者會得到自由的LikeCoin，再轉賬予其他創作者，或在收取LikeCoin的網站消費，又或長期持有，也可在交易所兌換成法定貨幣。

受眾：社群欣賞證明

從另一角度看，網站收集、儲存和推廣UGC，創作者在網站發表作品，可視為其他區塊鏈的「挖礦」。相對於比特幣的工作證明（Proof of work）、Waves的權益證明（Proof of stake），LikeCoin的衡量礦工貢獻的機制更像Steem的主觀工作證明（Subjective proof of work）。

基於創作涉及的審美、藝術、啓發性等無法由算法量化的特性，價值判斷會放回社群，由每個人以手上LikeCoin表達欣賞，務求讓對社群越有價值的創作，得到越多的LikeCoin——我們把這機制稱為社群表揚證明（Proof of social appreciation）。

社群表揚證明的設計，是基於對人性的基本假設和現況的觀察：遇上欣賞的內容，很多受眾願意付費支持創作者，只是現行的付費基建無法有效處理微額支付。

然而，即使合作夥伴對人性慷慨的看法有保留，也無損LikeCoin「挖礦」機制的運作，UGC網站大可基於自身邏輯設計LikeCoin的使用，撇除由用戶隨緣樂助純為表揚的良心商店運作方式，亦可以設付費牆，強制以LikeCoin解鎖內容。網站甚至可以舉辦比賽，刺激用戶以LikeCoin投票，選出最喜歡的作者、畫師、實況主或是正妹。反正微額支付好像任督二脈，一旦打通，會釋放出各種潛能，不管是小清新風格還是高度商業化都可用上，尤其是前期用戶的初始幣提供馬刺效應，刺激消費氛圍。

鎖定貨幣供應 持續創造需求

至此，供求循環已經出現。整個生態牽涉到crowdsale買家、項目開發團隊、UGC網站、創作者、內容受眾共五類參與者，初衷各有不同，但都以LikeCoin貫穿，滿足需求。

跟實體經濟不一樣的是，每個政府都會按著國家的狀況印鈔，而LikeCoin的供應則鎖定在10年後的20億枚。一方面鎖定供應，另一方面保持多方面而持續的需求，LikeCoin自然會逐步升值，達致良性循環。

作者：高重建

暫時沒見過任何中文媒體從這個角度解釋ICO。即使英文的主流媒體也很少。想對ICO知道得更深入的，請讀讀。

// ICO是以資本主義推動通訊協議的開發，讓開放標準陣形不需依賴群眾捐獻和政府撥款，也讓商業運作跟開放體系不必背道而馳。因此，雖然ICO的項目各適其適，但參與者會有合理期望，認為項目應該開源開放，而且所開發的技術除了解決自身問題，也解決產業甚至社會問題。

// 制定開放標準的機構往往是政府、大學和透過捐款運作的基金會，雖然不至於讓開發人員捱餓，但跟資訊科技巨頭比較起來，資源相形見絀。不妨參考一個數據：世界銀行有記錄的199個國家當中，183個的國民生產總值低於蘋果的市值。

Edmond Chui:
90年代香港最high tech果班都係做老翻，乜乜doctor, 霸王果啲，真係好鬼勁

Sian Lo Lung:
有電子辭典，好易通、快譯通、文曲星都係香港研發、香港品牌，仲好記得學校圖書館、自修室、電視廣告個盛況，聽聞台灣同東南亞都有市場。有時大家留意唔到係自己嘢啫。

Sian Lo Lung:
台灣唔只doctor、霸王果堆，而係電腦果瓣都勁，有遊戲同電腦書。

中國央行將ICO視為非法融資，即日起禁止

中國監管機構封殺比特幣

「Big Four」首間 羅兵咸永道接受Bitcoin付款

美國商品期貨交易委員會容許兩間交易所推比特幣期貨

作者：chenglap

想要走向香港獨立的思潮, 很現實的部份, 在於引致的是對香港的重新理解. 香港人會理解的是, 我們真正喜愛的語言與母語是廣東話. 我們的糧食是源自南洋. 海水化淡技術是我們應該留意的生存科技. 香港的軍事需要的並不是巨大的陸軍而是有靈活性, 可以維持和干涉航線的能量. 也包括更高端的.

例如沈旭暉所說的, 香港人要建立一個網絡, 在香港人失去香港這個「聖地」之後, 還能夠保存自己的身份認同, 文化與感情, 而不致於被融合而消失. 而我們也重新反省了, 我們之所以有值得自豪的地方, 不是「經濟動物」而是對於法治與自由的重視, 這些都是這兩三年來, 我們產生出來最珍貴的財產. 而我們也會留意到, 我們的文化是需要有充足的憲法和制度保障, 才能夠生存下去.

這些是有建設性而且有價值的, 絕不是甚麼破壞或者無謀之事, 也不是沒有目標的, 而這在內在的變化, 並不是誰都可以感知得到. 我們也未有充足的著作或者聲音, 去告訴別人, 作為人類, 我們比起以前那個只認知錢的人類, 變得更美好, 更完整.

Sian Lo Lung:

回回舊文。

軍港←維基利亞港，原來這是當初英人選擇香港原因之一。

獨立後，法治能得以回復，更吸引外資，明明外資甚至港資都是因為中國而走人，為何會倒轉來質問？如果說在中國旁邊有吸引力，其實獨立是不會改變地理位置的，就如以前香港的宗主國也不是中國。

獨立後，至少回升獨立性能使香港的信貸評級回復，現在中國明明在殺雞取卵。香港作為世界金融中心是上世紀下半葉英國計劃，紐約、倫敦、香港三者連合形成覆蓋全球的金融網。現代國際金融中心源於上世紀下半葉國際資本的形成。不同市場能滿足不同需要。作為世界全融中心，法治是入場券，另外是對資本管制的心態。迷醉中國市場的人常稱讚中國在金融危機時關門打狗，但這也注定中國金融中心跟香港不是同一類的。同樣地，台灣也不同於香港，聽聞日本也不同。

香港是航空中心，在於香港的地理位置，例如在亞太的中心。獨立是不會改變地理位置的。

如果說「再發展低產值工業、農業，那麼」，其實即是不明白甚麼是經濟。菲林便宜，拍了裸女卻價值非常。經濟取決於生產是中國和認同中國經濟的人的常見說法，這點在世界上已在上世紀上半葉的世界經濟不景被扭轉。不過很多人來說可能是更沒有思想的認為經濟即是賺錢。

而說成「經濟就比今天的台灣還不堪」，根本就不知道台灣發生甚麼事。台灣公司是不斷擴大規模，佔據更多市場額度，卻放棄發展自己產業，尤其他們去中國向著量的方向發展。例如台灣以前有自己的電腦遊戲產業，各公司卻放棄而改為全做代理，穩穩賺。台灣的大公司不斷賺大錢，台灣經濟則不斷變差。

又一山寨幣